\chapter*{Introducción}\label{chapter:introduction}
La formación de competencias profesionales es un aspecto fundamental en el proceso de instrucción en las 
instituciones educativas, principalmente en la educación superior y tecnológica. En la actualidad, 
gracias a los avances tecnológicos, el aprendizaje se ha vuelto más accesible y flexible a través de 
los Entornos Virtuales de Aprendizaje (EVA). Recientemente, la humanidad se encuentra aún dando 
solución a un problema global de pandemia que potenció la educación a distancia y todos sus mecanismos 
de enseñanza, por esta razón, la demanda de tecnología digital e innovadora para respaldar las tareas de 
enseñanza, administrar las clases y hacer un seguimiento de los alumnos se ha convertido en una parte 
crucial de la educación. [\cite{CrucialEdu}] 

En tiempos de pandemia la mayoría de los países fueron forzados a cerrar todas sus instituciones académicas 
y transitar al aprendizaje en línea. Aunque las clases virtuales eran portables, de fácil acceso 
y aumentaban las oportunidades de aprendizaje para adultos, todas las escuelas y universidades enfrentaron 
múltiples desafíos al requerir la adopción de programas de enseñanza no presencial.[\cite{Conferencia,Journal}] Muchos 
docentes y estudiantes, además, se encontraron con la difícil tarea de tener que continuar con sus cursos 
en este nuevo sistema, teniendo esto un impacto desfavorable en la calidad de algunos cursos. 

Dentro de los problemas más típicos que 
se pueden citar, está el hecho de que los estudiantes se pierden el trabajo de laboratorio y reciben 
menos retroalimentación porque con frecuencia son demasiado tímidos para hacer preguntas durante el curso, 
mientras que los profesores carecen de contacto directo en el aula con los estudiantes, no pueden 
observarlos ni explicar el contenido, y no pueden notificar de inmediato a los estudiantes que pueden 
estar en riesgo académico. Muchos de estos factores aumentan la probabilidad de que los estudiantes reprueben, 
abandonen y se retiren antes de graduarse. 

De igual manera, los entornos virtuales de aprendizaje han surgido como una valiosa 
herramienta en el ámbito educativo, se tornan indispensables en el contexto pandémico
que ha afectado a la humanidad. Estos entornos ofrecen a los estudiantes una 
experiencia de aprendizaje flexible y accesible, permitiéndoles adquirir 
conocimientos y desarrollar habilidades de manera eficiente y autónoma. Además, 
han demostrado su capacidad para adaptarse a las necesidades individuales de los 
estudiantes, brindando la oportunidad de personalizar los contenidos y el ritmo 
de aprendizaje. A medida que la sociedad se adentra en una nueva era digital, 
los entornos virtuales de aprendizaje se han consolidado como una solución 
duradera y eficaz, que no solo ha llegado para quedarse, sino que continuará 
evolucionando y transformando la forma en que enseñamos y aprendemos.

Las universidades, para seguir con esta dinámica, deben proporcionar herramientas de aprendizaje en línea para apoyar la educación 
de manera eficiente. En este sentido [\cite{Moodle_Solutions}], Moodle LMS(\textit{Moodle Learning Management System})
ofrece un entorno de aprendizaje con software digital, de libre acceso y además, de código abierto, de amplia utilización en muchas universidades del mundo, en el cual los estudiantes obtienen acceso rápido y eficiente a los recursos y actividades 
de un curso, mientras los profesores pueden usarlo como una herramienta eficiente para administrar el 
aula a través de cuestionarios, tareas, exámenes y otras actividades. Adicionalmente esta plataforma permite recopilar datos 
de la actividad estudiantil y docente, generando un archivo de registros de acceso bastante extenso. Esta última ventaja 
se puede utilizar para el análisis y el pronóstico del rendimiento de un estudiante dentro de un curso. Por todas estas 
características esta investigación se centra en cursos impartidos en esta plataforma.

En estos entornos virtuales de aprendizaje como Moodle es un reto para los profesores obtener una métrica que permita analizar 
y predecir el desempeño de cada estudiante durante un curso en el logro de los objetivos y habilidades
de estudio. Con esta investigación se busca desarrollar una herramienta que permita proveer, a tiempo, una 
atención personalizada a los estudiantes, logrando una intervención oportuna que permitiría conducir y 
afianzar la confianza de los estudiantes dentro del curso, a pesar de las brechas detectadas, en los resultados al 
finalizar este.

¿Qué facilita predecir el desempeño de un estudiante durante el curso?
\begin{itemize}

    \item Entender el aprendizaje académico del estudiante en su trayectoria en cada objetivo 
    académico dentro del entorno: esto, además, incluye el cómo está progresando hacia la consecución de 
    los objetivos académicos específicos del curso. Esto permite a los profesores y tutores identificar 
    áreas en las que el estudiante puede estar estancado y proporcionar intervenciones específicas para 
    ayudarles a mejorar su rendimiento. Además, también puede ayudar a identificar las fortalezas del 
    estudiante y permitir que se les brinden oportunidades para desarrollarlas aún más.

    \item Facilitar a los profesores entender las condiciones y realidades académicas 
    en las que están sus estudiantes, esto incluye factores como la carga de trabajo del estudiante, y otros factores que pueden influir en su 
    rendimiento académico. Al comprender mejor estas condiciones y realidades, los profesores 
    pueden ajustar su enseñanza y proporcionar apoyo personalizado para ayudar a los estudiantes 
    a alcanzar las habilidades requeridas.

    \item Implementar planes personalizados de recomendación. Una vez que se ha realizado la predicción 
    del rendimiento del estudiante, se pueden implementar planes personalizados de recomendación para 
    ayudar a mejorar su rendimiento. Estos planes pueden incluir guías específicas 
    para el estudio, la práctica y la preparación para exámenes, así como para el apoyo académico adicional, 
    como tutorías o asesoramiento individualizado.

\end{itemize}

Una forma de detectar a los estudiantes que pudieran tener un desempeño medio o bajo dentro de un curso, 
es realizar predicciones tempranas de sus calificaciones en los diferentes temas que se abordan.

El uso de modelos de predicción para el análisis del aprendizaje, así como los sistemas de recomendación, 
presentan múltiples desafíos, especialmente el cómo obtener, procesar y usar los datos para construir el modelo de 
predicción apropiado. A este campo dentro de la analítica del aprendizaje se le llama: Minería de datos educacionales. 
En este estudio se proponen los siguientes indicadores, los cuales son extraídos del archivo de registros de Moodle: 
\begin{itemize}
    \item Cantidad de veces que el estudiante ha ingresado a las actividades y recursos de la plataforma.
    \item Nivel de participación en los tipos diferentes de actividades.
    \item Resultado de la evaluación que se otorga por el docente en cada actividad interactiva de cada objetivo académico.
\end{itemize}

Este preprocesamiento de los datos a realizarse en esta investigación tiene significativa importancia puesto que 
interviene directamente en la precisión y en el costo computacional del modelo predictivo a emplear.

Luego, ¿Sería posible establecer un modelo de predicción y un sistema de recomendación en los 
Entornos Virtuales de Aprendizaje que facilite el proceso de enseñanza con el aprendizaje personalizado de los 
estudiantes en los cursos montados en la plataforma de una institución? 
En el contexto de la presente tesis, el objetivo general es responder a la interrogante anterior desarrollando 
un modelo predictivo y un sistema de recomendación a partir de los datos extraídos y preprocesados de Moodle. 

Como resultado de este trabajo se pretende predecir el comportamiento de un estudiante en un 
curso y, a partir de ella, se busca ofrecer recomendaciones personalizadas adaptadas a las 
necesidades y preferencias individuales de cada estudiante, con el fin de mejorar su 
desempeño en el proceso de aprendizaje y aumentar su rendimiento académico.

Para lograr este objetivo se tendrán en cuenta los siguientes objetivos específicos:
\begin{enumerate}
    \item Estudiar de la arquitectura de almacenamiento de la plataforma Moodle, dígase: Bases de datos, APIs de acceso a la información,
          descargas de archivos, etc. De donde se extraería la información sobre las actividades realizadas por los estudiantes y sus evaluaciones.
    \item Recopilar y procesar los datos pertinentes.
    \item Construir el modelo predictivo: Implementación de algoritmo de clasificación de aprendizaje de máquina.
\end{enumerate}

Este trabajo consta de 3 capítulos:
\begin{enumerate}
    \item Marco teórico-conceptual.
    \item La Propuesta.
    \item Detalles de Implementación y Resultados.
\end{enumerate}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Introducción}


